

Производные высших порядков.

Формула Лейбница для  $n$ -й производной произведения функций.

Дифференциал второго порядка. Отсутствие инвариантности его формы относительно замены переменного

# 1 Производные высших порядков

**Определение 1.1.** Пусть  $f$  определена на  $U_\delta(x_0)$ . Определим высшие производные по индукции, т.е. если при  $k \in \mathbb{N}_0$  определена  $f^{(k)}$  на  $U_\delta(x_0)$ , то

$$f^{(k+1)}(x_0) := (f^{(k)})'(x_0)$$

**Замечание 1.1.** База индукции  $f^{(0)} \equiv f$

# 2 Дифференциал второго порядка

Первый дифференциал был определён автором в предыдущем пункте программы.

**Определение 2.1.** Пусть  $f$  определена в  $U_\delta(x_0)$ . Определим дифференциал второго порядка:

$$d^2 f(x_0) := d(df)_{x_0}$$

**Замечание 2.1.** В  $df \, dx$  считается фиксированным при вычислении (без паники, потом разясним).

# 3 Дифференциалы высших порядков (нет в программе, но является явным продолжением темы и помогает понять замечание 2.1)

**Определение 3.1.** Далее по индукции: если  $\exists d^k f(x) \, \forall x \in U_\delta(x_0)$  при нектором  $k \in \mathbb{N}$ , то

$$d^{k+1} f(x_0) := d(d^k f) \Big|_{x=x_0}$$

**Замечание 3.1.** В  $df^k \, dx$  считается фиксированным при вычислении.

**Теорема 3.1.** Если  $f$   $k$  раз дифференцируема в т.  $x_0$  (т.е.  $\exists f^{(k)}(x_0) \in \mathbb{R}$ ), то

$$d^k f_{x_0} = f^{(k)}(x_0)(dx)^k$$

*Доказательство.* Случай с  $k = 1$  уже где-то мы видели (в определении первого дифференциала). Это отлично, докажем по индукции, определив  $k = 1$  как базу. Пусть доказано для  $k = s$ . Посмотрим, что происходит при  $k = s + 1$ :

$$d^{s+1} f(x_0) = d(d^s f) \Big|_{x=x_0} = d(f^{(s)}(x)(dx)^s) \Big|_{x=x_0} = f^{(s+1)}(x_0)(dx)^{s+1}$$

□

**Замечание 3.2.** Давайте разбираться с фиксацией (заморозкой)  $dx$  на примере нашего подсчёта в доказательстве выше. По определению дифференциала высшего порядка получили

$$d^{s+1} f(x_0) = d(d^s f) \Big|_{x=x_0}$$

Уже с этого момента на время перестаём писать  $x_0$ , т.к. это конкретная точка, следовательно, любая запись по типу  $d(d^k f(x_0))$  будет просто обращаться в ноль как дифференциал от константы. Вместо этого будем миленько приписывать  $x = x_0$  как напоминание о наших намерениях. Внутренний дифференциал переписываем, так как наше предположение для  $k = s$  верно. Получаем

$$d(d^s f) \Big|_{x=x_0} = d(f^{(s)}(x)(dx)^s) \Big|_{x=x_0}$$

Здесь как раз начинается заморозка / фиксация  $dx$ . На время она ведёт себя для нас как константа, поэтому можно её вынести и взять дифференциал от  $s$ -й производной:

$$d(f^{(s)}(x)(dx)^s) \Big|_{x=x_0} = (dx)^s df_x^{(s)}(dx) \Big|_{x=x_0} = f^{(s+1)}(x_0)(dx)^{s+1}$$

Когда дифференциалы убегают, мы не боимся глупых занулений и возвращаем  $x_0$ .

**Замечание 3.3.** Обязательно ставьте скобки, когда возводите  $dx$  в степень, потому что по записи  $dx^s$  непонятно, возводите ли вы  $dx$  в степень  $s$  или берёте первый дифференциал от  $x^s$ .

## 4 Отсутствие инвариантности формы дифференциала второго порядка относительно замены переменного

Пункт сам за себя всё сказал. Давайте на это посмотрим)

Если  $z = z(y)$  ( $y$  - независимая переменная), то спокойно получаем из предыдущего пункта

$$d^2z = z''(y)(dy)^2$$

Если же  $y = y(x)$  и  $z = z(y(x))$ , то становится неприятнее (пользуемся производной композиции):

$$d^2z = d(z'(y(x)) \cdot y'(x) \cdot dx)$$

Далее опять замораживаем  $dx$  и, как константу, таскаем её за собой. Берём производную от произведения:

$$d(z'(y(x)) \cdot y'(x) \cdot dx) = z''(y(x)) \cdot (y'(x))^2 \cdot (dx)^2 + z'(y(x)) \cdot y''(x) \cdot (dx)^2$$

Первое слагаемое запишется как

$$z''(y)(dy)^2$$

Второе слагаемое запишется как

$$z'(y)d^2y$$

Приплыли... Для  $z = z(y(x))$  получили

$$d^2z = z''(y)(dy)^2 + z'(y)d^2y$$

Форма записи отличается от той, которая возникает для  $z = z(y)$ .

## 5 Формула Лейбница для $n$ -й производной произведения функций

**Теорема 5.1.** Пусть  $n \in \mathbb{N}$ ,  $\exists u^{(n)}(x_0) \in \mathbb{R}$  и  $\exists v^{(n)}(x_0) \in \mathbb{R}$ . Тогда

$$\exists (uv)^{(n)}(x_0) = \sum_{k=0}^n C_n^k \cdot u^{(k)}(x_0) \cdot v^{(n-k)}(x_0)$$

**Замечание 5.1.** Автор считает, что формулу для числа сочетаний все держат в уме)

*Доказательство.* Докажем по индукции (автор предлагает читателю запомнить, что десятый пункт программы очень любит индукцию). Для  $n = 1$  очев проходили и доказывали. Выполним шаг, зная, что утверждение выполнено для  $n = k \in \mathbb{N}$ .

$$(uv)^{(k+1)}(x_0) := \left( (uv)^{(k)}(x) \right)' \Big|_{x=x_0} = \left( \sum_{s=0}^k C_k^s \cdot u^{(s)}(x) \cdot v^{(k-s)}(x) \right)' \Big|_{x=x_0}$$

Берём производную от произведения, так как производная от суммы - это сумма производных, а  $C_k^s$  - просто константа:

$$\left( \sum_{s=0}^k C_k^s \cdot u^{(s)}(x) \cdot v^{(k-s)}(x) \right)' \Big|_{x=x_0} = \sum_{s=0}^k C_k^s \left[ u^{(s+1)}(x_0) \cdot v^{(k-s)}(x_0) + u^{(s)}(x_0) \cdot v^{(k-s+1)}(x_0) \right]$$

Зачем смотреть на одну сумму, если можно сразу на две)

$$\begin{aligned} & \sum_{s=0}^k C_k^s \left[ u^{(s+1)}(x_0) \cdot v^{(k-s)}(x_0) + u^{(s)}(x_0) \cdot v^{(k-s+1)}(x_0) \right] = \\ & = \sum_{s=0}^k C_k^s \left( u^{(s+1)}(x_0) \cdot v^{(k-s)}(x_0) \right) + \sum_{s=0}^k C_k^s \left( u^{(s)}(x_0) \cdot v^{(k-s+1)}(x_0) \right) \end{aligned}$$

Из первой суммы вытянем  $C_k^k \left( u^{(k+1)}(x_0) \cdot v^{(0)}(x_0) \right) = u^{(k+1)}(x_0) \cdot v(x_0)$ .

Из второй суммы вытянем  $C_k^0 \left( u^{(0)}(x_0) \cdot v^{(k+1)}(x_0) \right) = u(x_0) \cdot v^{(k+1)}(x_0)$ .

Остаток первой суммы перепишем как

$$\sum_{s=1}^k C_k^{s-1} \left( u^{(s)}(x_0) \cdot v^{(k-s+1)}(x_0) \right)$$

Вторая сохранит вид, но потеряет первое слагаемое:

$$\sum_{s=1}^k C_k^s \left( u^{(s)}(x_0) \cdot v^{(k-s+1)}(x_0) \right)$$

Теперь посмотрим, чему же равно  $C_k^s + C_k^{s-1}$ :

$$C_k^s + C_k^{s-1} = \frac{k!}{s!(k-s)!} + \frac{k!}{(s-1)!(k-s+1)!} = \frac{(k+1)!}{s!(k-s+1)!} = C_{k+1}^s$$

Но тогда

$$\begin{aligned} & \sum_{s=1}^k C_k^{s-1} \left( u^{(s)}(x_0) \cdot v^{(k-s+1)}(x_0) \right) + \sum_{s=1}^k C_k^s \left( u^{(s)}(x_0) \cdot v^{(k-s+1)}(x_0) \right) = \\ & = \sum_{s=1}^k C_{k+1}^s \left( u^{(s)}(x_0) \cdot v^{(k-s+1)}(x_0) \right) \end{aligned}$$

Теперь вернём вытянутые слагаемые и получим, что

$$\begin{aligned} (uv)^{(k+1)}(x_0) &= u(x_0) \cdot v^{(k+1)}(x_0) + \sum_{s=1}^k C_{k+1}^s \left( u^{(s)}(x_0) \cdot v^{(k-s+1)}(x_0) \right) + u^{(k+1)}(x_0) \cdot v(x_0) = \\ &= \sum_{s=0}^{k+1} C_{k+1}^s \left( u^{(s)}(x_0) \cdot v^{(k-s+1)}(x_0) \right) \end{aligned}$$

□